\documentclass[french, 10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}
\usepackage{epsfig, latexsym}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{subfig}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{lineno}
\usepackage{ulem}
\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem{definition}[thm]{Definition}
\newtheorem{rmk}{Remarque}


%References
\newcommand{\Eref}[1]{\mbox{ Eq. }\ref{#1}}
\newcommand{\Fref}[1]{\mbox{ Figure }\ref{#1}}
\newcommand{\Tref}[1]{\mbox{ Table }\ref{#1}}
\newcommand{\Sref}[1]{\mbox{ Section }\ref{#1}}

% Commands for equations
 \newcommand{\sgn}{\operatorname{sgn}} 
\newcommand{\Dpart}[1]{ \frac{\partial{#1}}{\partial t}}
\newcommand{\ugradf}[2]{ #1 \cdot \gradient #2 }
\newcommand{\fdivu}[2]{ #1 \nabla \cdot #2 }
\newcommand{\contraction}[2]{ #1 : #2 }
\newcommand{\laplace}[1]{ \Delta #1 }
\newcommand{\inner}[2]{ \langle #1 , #2 \rangle }
\newcommand{\innerB}[2]{ \langle #1 , #2 \rangle_\vec{B} }
\newcommand{\adj}[1]{ #1^{\dagger}}

\newcommand{\be}[1]{ \begin{equation} \label{#1}}
\newcommand{\ee}{\end{equation}}


\newcommand{\bes}[1]{ \begin{equation} \label{#1}\begin{array}{rl}}
\newcommand{\ees}{\end{array}\end{equation}}

\let\vec\mathbf
\newcommand{\dx}[1]{\frac{\partial #1}{\partial x}}
\newcommand{\dy}[1]{\frac{\partial #1}{\partial y}}
\newcommand{\dr}[1]{\frac{\partial #1}{\partial r}}
\newcommand{\dq}[1]{\frac{\partial #1}{\partial \theta}}
\newcommand{\dt}[1]{\frac{\partial #1}{\partial t}}

\newcommand{\dxx}[1]{\frac{\partial^2 #1}{\partial x^2}}
\newcommand{\dyy}[1]{\frac{\partial^2 #1}{\partial y^2}}
\newcommand{\dxy}[1]{\frac{\partial^2 #1}{\partial x \partial y}}

\newcommand{\dyyy}[1]{\frac{\partial^3 #1}{\partial y^3}}
\newcommand{\deta}[1]{\frac{\partial #1}{\partial \eta}}
\newcommand{\gradient}{\vec{\mbox{gra}}\mbox{d}}
\newcommand{\divergence}{\vec{\mbox{di}}\mbox{v}}
\newcommand{\rotationnel}{\vec{\mbox{ro}}\mbox{t}}
\newcommand{\tensor}[1]{\stackrel{\Rightarrow}{#1}}
\newcommand{\power}[1]{^{\mbox{\tiny #1}}}

\newcommand{\TPtitle}[2]{\begin{center}\fbox{\begin{minipage}[r]{#2}
\large \bf \center #1 \end{minipage}}\end{center}\medskip}

\newcounter{MyEnumCounter}
\newcounter{MySaveCounter}
\newenvironment{MyEnum}{%
  \begin{list}{\arabic{MyEnumCounter}.}{\usecounter{MyEnumCounter}%
  \setcounter{MyEnumCounter}{\value{MySaveCounter}}}
  }{%
  \setcounter{MySaveCounter}{\value{MyEnumCounter}}\end{list}%
}
\newcommand{\MyEnumReset}{\setcounter{MySaveCounter}{0}}

\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
\setlength{\evensidemargin}{0mm}
\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\topmargin}{-15mm}

\setlength{\columnsep}{1cm}
\setlength{\fboxsep}{5mm}

\setlength{\unitlength}{1mm}

\newcounter{annee}
\setcounter{annee}{\number\year}
\newcounter{anneeplus}
\setcounter{anneeplus}{\number\year}
\addtocounter{anneeplus}{1}
%\newcommand{\annee}{\the\year}
\newcommand{\anneeuniversitaire}{\theannee--\theanneeplus}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\thispagestyle{empty}

\begin{titlepage}

\begin{picture}(160, 235)
  \put(-6, 240){
    \begin{minipage}{16cm} %
      \textsc{Universit\'e Paul Sabatier \hfill Ann\'ee universitaire \anneeuniversitaire}
      \\
      \textsc{M1 M\'ecanique--Energ\'etique \hfill M\'ecanique des Fluides}
    \end{minipage}
  }
  \put(10, 200){\textbf{\Large Projet :}}
  \put(10, 190){\textsc{\Large Ecoulement autour d'un obstacle}}
  \put(10, 185){\textsl{\large Analyse de simulations num\'eriques}}
  \put(10, 50){\includegraphics[width=13cm]{Figures/CylinderFlowRe60UMag.pdf}}
  \put(25,  45){\textsl{-- Écoulement instationnaire autour du cylindre à $Re=60$ --}}
  \put( 5,   0){\line(0, 1){233}}
  \put(10,  20){\large Equipe p\'edagogique~:}
  \textcolor{black}{\put(10,  15){\large D. Fabre \& F. Moulin \& T. Schuller \& J. Sierra}}
  \put(10, 150){\fbox{\textbf{\Large Séance 4 : \large Écoulement instationnaire autour du cylindre $Re =60$}}}
\end{picture}

\end{titlepage}

Nous nous int\'eressons dans cette derni\'ere s\'eance \`a l'\'ecoulement autour
du cylindre \`a des nombres de Reynolds auxquels l'inertie est suffisamment importante compar\'ee
\`a la diffusion visqueuse pour que l'\'ecoulement perde \`a nouveau une de ces sym\'etries,
l'invariance temporelle~: le sillage devient instationnaire pour $Re>47$ et on observe alors
la g\'en\'eration p\'eriodique de tourbillons de signe altern\'e \`a l'arri\'ere du cylindre.
Ce ph\'enom\'ene, connu sous le nom d'\textsl{all\'ee de Von K\'arm\'an}, est \'etudi\'e en d\'etail
\`a travers l'analyse d'une simulation num\'erique de l'\'ecoulement
pour un nombre de Reynolds de $60$.

Le TP est basé sur le script exemple  \texttt{SCRIPT\_Re60.m} qui est également accessible sur le site web du projet StabFem à l'adresse suivante :

\url{https://stabfem.gitlab.io/StabFem/TEACHING_CASES/TP_FLUIDES_UPS_2021/SCRIPT_Re60.html}


%==================================================================================================
\section{Analyse de l'\'ecoulement \`a $Re=60$}
%==================================================================================================

\begin{MyEnum}
\item
Se positionner dans le r\'epertoire \texttt{TEACHING\_CASES/TP\_FLUIDES\_UPS\_2021}; 

Lancez matlab (sur les machines du réseau en tapant matlab \& ) ou Octave.

Ouvrez le script \texttt{SCRIPT\_Re60.m}.

\item Exécutez la première section du script (commande \texttt{sfs = SF\_Status}) pour observer le contenu du jeu de données fourni.
Notez à ce stade le contenu de la variable \texttt{sfs} générée, et la valeur du champ \texttt{sfs.DNSSTATS} de cette structure. 

\item Exécutez les sections "Chapter 2" et "Chapter 3" du script pour visualiser l'écoulement correspondant au dernier instant calculé, et générer un film coprrespondant à une période d'oscillation.


\vspace{0.3cm}
\item[]
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \textbf{Coefficients de portance et de train\'ee :}
\item
Tracer les coefficients de portance et de train\'ee en fonction du temps.
Sur le trac\'e du coefficient de portance, on remarque un premier r\'egime transitoire
  qui correspond \`a une croissance exponentielle de l'amplitude du coefficient, 
  signature d'une instabilit\'e hydrodynamique
  amor\c cant une bifurcation vers un \'etat instationnaire p\'eriodique de l'\'ecoulement.
  Cette instabilit\'e sature \`a partir de $t\sim 100$ \`a une fr\'equence $f$ et une amplitude
  $C_l^{\mbox{\footnotesize max}}$ bien d\'etermin\'ees.
  {Quelles sont la valeur maximale $C_l^{\mbox{\footnotesize max}}$ du coefficient de portance ?}
 
 {
   \begin{lstlisting}[language=Matlab]
sfs = SF_Status();
DNSstats = sfs.DNSSTATS;

figure(15);
subplot(2,1,1);
plot(DNSstats.t,DNSstats.Fy);title('Lift force as function of time');
xlabel('t');ylabel('Fy');
subplot(2,1,2);
plot(DNSstats.t,DNSstats.Fx);title('Drag force as function of time');
xlabel('t');ylabel('Fx');
\end{lstlisting}


\item A partir de ces résultats, d\'eduire la fr\'equence $f$ puis le nombre de Strouhal $St = fD/U_\infty$.
    Comparer avec les données de référence représentées sur la figure 6 de l'énoncé 1.

\item
 {Estimer  la valeur moyenne 
    du coefficient de tra\^{\i}n\'ee $C_d$.
  %  L'\'ecoulement \'etant maintenant instationnaire, le coefficient de train\'ee 
   % varie au cours du temps : on notera sa valeur moyenne.
    \item
    Comment les r\'esultats de la simulation se comparent aux
    valeurs observées dans les expériences  ? Comparer aux résultats de référence présentés dans la figure 8 de l'énoncé 1.}

\newpage
  \textbf{Lignes de courant~:}
\item
Lancez le script et regardez la figure de l'écoulement autour du cylindre à $Re=60$.
 {D\'ecrire l'\'ecoulement derri\`ere le cylindre.
    Que s'est-il pass\'e \`a cet endroit ? 
    Quelle sym\'etrie est perdue par rapport au r\'egime pr\'ec\'edent 
    \`a $Re < 50$ ?
    Que devine-t'on juste \`a l'arri\'ere du cylindre ?}
\item[]
  \textbf{Champ de vitesse :}
\item
  \label{item:velocity}
  Visualiser le champ de vitesse vectoriel en utilisant la fonction \texttt{SF\_Plot}. Commenter.
\item[]
  \textbf{Champ de pression :}
\item
  Visualiser les isobares (contours du champ de pression) en utilisant la fonction \texttt{SF\_Plot}.
  On utilisera la variable \texttt{``p''} contenue dans la structure \texttt{DNSfields}.
  On rappelle que la pression de r\'ef\'erence \`a l'infini a \'et\'e
  fix\'ee \`a z\'ero sans perte de g\'en\'eralit\'e.
  {Quelle est la structure du champ de pression ?
    O\`u se trouvent les minimums locaux de ce champ ?}
\item[]
  \textbf{Champ de vorticit\'e :}
  \item
 {
    Dessiner sch\'ematiquement le champ de vorticit\'e en pr\'ecisant son signe
    en particulier au niveau des structures qui se trouvent dans le sillage.
    Interpr\'eter la position des minimums d\'epressionnaires visualis\'es pr\'ec\'edemment. 
  }
  \item[]
  \textbf{Caract\'ere instationnaire de l'\'ecoulement :}
\item
Symmétrie spatio-temporelle. Nous avons vu dans le première TP que l'écoulement stationnaire est symmétrique par rapport l'axe horizontale. Nous allons observer la symmétrie spatio-temporelle pour l'écoulement instationnaire à $Re=60$.
Imaginons de reprendre les visualisations  une demi-p\'eriode plus tard, \`a $t + T/2$.  
 {Comment les lignes de courant, les champs de vorticit\'e et de pression
    \'evolueraient pendant cette demi-p\'eriode ? Quelle serait la sym\'etrie de ces champs
    entre $t$ et $t+T/2$ ?}
\item
 {Expliquer en quoi le ph\'enom\`ene observ\'e ici est susceptible d'\^etre dangereux
    pour les structures m\'ecaniques (tablier ou pile de pont, tour, immeuble, chemin\'ee
    industrielle, \ldots) soumises \`a un \'ecoulement incident 
    (vent, courant marin, \ldots)~?} 
    \item
   {A un instant donn\'e, visualiser les profiles des diff\'erents grandeurs (vitesse, pression, vorticit\'e, etc..) selon x, y ou \`a la paroi.
    Quel est la diff\'erence par rapport aux cas stationnaires? Interpr\'eter.}
}
\end{MyEnum}



\end{document}

